---
title: "Capítulo 1 - Repaso"
author: "Daniel Czarnievicz"
date: "2019"
output: pdf_document
header-includes:
   - \everymath{\displaystyle}
geometry: margin=1in
fontsize: 12pt
---

```{r setup, include=FALSE}
knitr::opts_chunk$set(echo = TRUE)
```

# $\sigma$-álgebras

#### Definición 1.1:

Dado un conjunto $\Omega \neq \emptyset$, diremos que $\mathcal{A} \subset 2^{\Omega}$ es una $\sigma$-álgebra de subconjuntos de $\Omega$ si se cumple que:

1. $\Omega \in \mathcal{A}$  
2. si $A \in \mathcal{A} \Rightarrow A^c \in \mathcal{A}$  
3. si $\{ A_n \}_{n \in \mathbb{N}} \in \mathcal{A} \Rightarrow \bigcup\limits_{n \in \mathbb{N}} A_n \in \mathcal{A}$

#### Proposición 1.2: 

Si $\mathcal{A}$ es una $\sigma$-álgebra, entonces:

1. $\emptyset \in \mathcal{A}$

*Dem*: $\Omega^c = \emptyset$, luego entonces, por axioma 2, $\emptyset \in \mathcal{A}$, dado que $\Omega \in \mathcal{A}$ por axima 1.

2. Si $A_1; \, \ldots; \, A_n \in \mathcal{A} \Rightarrow \bigcup\limits_{i = 1}^{n} A_i \in \mathcal{A}$

*Dem*: por el aximoma 3 sabemos que la unión infinito-numerable pertenece a la $\sigma$-álgebra. Definimos la sucesión de conjuntos $\{ B_n \}_{n \in \mathbb{N}}$ tal que: $B_1 = A_1; \, B_2 = A_2; \, \ldots; \, B_n = A_n; B_{n+1} = \emptyset; B_{n+2} = \emptyset; \, \ldots$, luego entonces:

$$ \bigcup\limits_{i=1}^{n} A_i = \bigcup\limits_{i=1}^{+\infty} B_i \in \mathcal{A} \Rightarrow \bigcup\limits_{i=1}^{n} A_i \in \mathcal{A} $$

3. Si $\{ A_n \}_{n \in \mathbb{N}} \subset \mathcal{A} \Rightarrow \bigcap\limits_{i = 1}^{+\infty} A_i \in \mathcal{A}$

*Dem*: si $A_i \in \mathcal{A} \Rightarrow$ por el axioma 2, $A_i^c \in \mathcal{A} \Rightarrow$ por el axioma 3, $\bigcup_{i = 1}^{+ \infty} A_i^c \in \mathcal{A} \Rightarrow$

$\Rightarrow$ por el axioma 2, $\left( \bigcup_{i = 1}^{+ \infty} A_i^c \right)^c \in \mathcal{A} \Rightarrow$ por De Morgan, $\bigcap_{i = 1}^{+ \infty} (A_i^c)^c \in \mathcal{A} \Rightarrow \bigcap_{i = 1}^{+ \infty} A_i \in \mathcal{A}$

4. Si $A,B \in \mathcal{A} \Rightarrow A - B \in \mathcal{A}$

*Dem*: $A \in \mathcal{A}$ por hipótesis. $B \in \mathcal{A}$ por hipótesis, $\Rightarrow B^c \in \mathcal{A}$ por el axioma 2. Luego, $A - B = A \cap B^c = \big( A^c \cup (B^c)^c \big)^c \in \mathcal{A}$.

5. Si $\mathcal{A}_{\alpha}$ es una $\sigma$-álgebra de conjuntos sobre $\Omega$ para todo $\alpha \in I$, siendo $I$ un conjunto cualquiera de índices, entonces $\bigcap\limits_{\alpha \in I} \mathcal{A}_{\alpha}$ es $\sigma$-álgebra de conjuntos sobre $\Omega$. 

*Dem*: requier probar cada uno de los tres axiomas.

Axioma 1: por hipótesis, $\mathcal{A}_{\alpha}$ es $\sigma$-álgebra $\forall \alpha \in I \Rightarrow$ por axioma 1, $\Omega \in \mathcal{A}_{\alpha} \forall \alpha \in I \Rightarrow$ por definición de intersección, $\Omega \in \bigcap\limits_{\alpha \in I} \mathcal{A}_{\alpha}$.

Axioma 2: si $A \in \bigcap\limits_{\alpha \in I} \mathcal{A}_{\alpha} \Rightarrow$ por definición de intersección, $A \in \mathcal{A}_{\alpha} \forall \alpha \in I$. A su vez, si $A \in \mathcal{A}_{\alpha} \forall \alpha \in I \Rightarrow$ por axioma 2, $A^c \in \mathcal{A}_{\alpha} \forall \alpha \in I \Rightarrow$ por definición de intersección, $A^c \in \bigcap\limits_{\alpha \in I} \mathcal{A}_{\alpha}$.

Axioma 3: si $\{A_n\}_{n \in \mathbb{N}} \in \bigcap\limits_{\alpha \in I} \mathcal{A}_{\alpha} \Rightarrow$ por definición de intersección, $\{A_n\}_{n \in \mathbb{N}} \subset \mathcal{A}_{\alpha} \forall \alpha \in I$. Luego si, $\{A_n\}_{n \in \mathbb{N}} \subset \mathcal{A}_{\alpha} \forall \alpha \in I \Rightarrow$ por definición de unión, $\{A_n\}_{n \in \mathbb{N}} \in \bigcup\limits_{\alpha \in I} \mathcal{A}_{\alpha}$.

#### Definición 1.4:

Dada una familia $\mathcal{F}$ de subconjuntos de $\Omega$, el conjunto $\bigcap\limits_{\mathcal{A}: \mathcal{F} \subset \mathcal{A}} \mathcal{A}$ (es decir, la intersección de todas las $\sigma$-álgebras que contienen a la familia de subconjuntos $\mathcal{F}$), se llama $\sigma$-álgebra generada por $\mathcal{F}$, y se denota por $\sigma(\mathcal{F})$.

#### Definición 1.5:

La $\sigma$-álgebra de Borel en $\mathbb{R}$ es $\sigma(\mathcal{F})$ con $\mathcal{F} = \{ A \subset \mathbb{R} / A \text{ es abierto} \}$.

#### Teorema 1.6

La $\sigma$-álgebra de Borel puede ser generada por cualquiera de los siguientes conjuntos:

1. $I_1 = \big\{ (a,b) \subset \mathbb{R} / a < b \big\}$
2. $I_2 = \big\{ [a,b) \subset \mathbb{R} / a < b \big\}$
3. $I_3 = \big\{ (a,b] \subset \mathbb{R} / a < b \big\}$
4. $I_4 = \big\{ (a,+\infty) \subset \mathbb{R} / a \in \mathbb{R} \big\}$
5. $I_5 = \big\{ [a,+\infty) \subset \mathbb{R} / a \in \mathbb{R} \big\}$
6. $I_6 = \big\{ (-\infty,b) \subset \mathbb{R} / b \in \mathbb{R} \big\}$
7. $I_7 = \big\{ (-\infty,b] \subset \mathbb{R} / b \in \mathbb{R} \big\}$

*Dem*: comenzamos demostrando $I_1$. Para ello debemos demostrar que el intervalo $(a,b)$ es abierto. Es decir, que la bola abierta en $\mathbb{R}$ es un conjunto abierto.

# Espacio de probabilidad

#### Definición 1.7

Dado $\Omega \neq \emptyset$, diremos que la terna $(\Omega, \, \mathcal{A}, \, P)$ es un espacio de probabilidad sobre $\Omega \Leftrightarrow \mathcal{A}$ es una $\sigma$-álgebra de conjuntos sobre $\Omega$ y $P$ es una función $P: \mathcal{A} \rightarrow [0;1]$ que cumple:

i. $P(\Omega) = 1$
ii. si la familia de sucesos $\{A_n\}_{n \in \mathbb{N}} \subset \mathcal{A}$ son tales que $A_i \cap A_j = \emptyset \, \forall i \neq j$ (disjuntos dos a dos), entonces:
$$ P \left( \bigcup\limits_{n = 1}^{+ \infty} A_n \right) = \sum\limits_{n = 1}^{+\infty} P(A_n) $$

#### Proposición 1.8

1) $P(\emptyset) = 0$  

*Dem*: $P(\Omega) = P(\Omega \cup \emptyset) \Rightarrow$ por ser $\Omega$ y $\emptyset$ conjuntos disjuntos, $P(\Omega) = P(\Omega) + P(\emptyset) \Rightarrow$ por axioma i, $1 = 1 + P(\emptyset) \Rightarrow 0 = P(\emptyset)$

2) Sea $A_1; \, \ldots; \, A_n \in \mathcal{A} / A_i \cap A_j = \emptyset \, \forall i \neq j \Rightarrow P \left( \bigcup\limits_{i = 1}^{n} A_i \right) = \sum\limits_{i = 1}^{n} P(A_i)$

*Dem*: consideremos la suceción de eventos $B_1 = A_1; \, B_2 = A_2; \, \ldots; \, B_n = A_n; B_{n+1} = \emptyset; \, \ldots$ luego entonces:

$$\begin{array}{ c c c} 
P \left( \bigcup\limits_{i = 1}^{n} A_i \right) = P \left( \bigcup\limits_{i = 1}^{+\infty} B_i \right) & & \text{debido a que la diferencia entre la sucesión $A_n$ y la} \\
& & \text{$B_n$ son infinitos conjuntos vacios.} \\ \\
P \left( \bigcup\limits_{i = 1}^{+\infty} B_i \right) = \sum\limits_{i = 1}^{+\infty} P(B_i) & & \text{por axioma ii.} \\ \\
\sum\limits_{i = 1}^{+\infty} P(B_i) = \sum\limits_{i = 1}^{n} P(B_i) + \sum\limits_{i = n+1}^{+\infty} P(B_i) & & \text{por linealidad de la suma} \\ \\
\sum\limits_{i = 1}^{+\infty} P(B_i) = \sum\limits_{i = 1}^{n} P(A_i) + \sum\limits_{i = n+1}^{+\infty} P(B_i) & & \text{por la definición de la sucesión $B_n$} \\ \\
\sum\limits_{i = 1}^{n} P(A_i) + \sum\limits_{i = n+1}^{+\infty} P(B_i) = \sum\limits_{i = 1}^{n} P(A_i) + \sum\limits_{i = n+1}^{+\infty} 0 & & \text{porque $P(\emptyset) = 0$}
\end{array}$$

Uniendo las puntas llegamos a que:

$$P \left( \bigcup\limits_{i = 1}^{n} A_i \right) = \sum\limits_{i = 1}^{n} P(A_i)$$

3) Si $A,B \in \mathcal{A} \Rightarrow P(B - A) = P(B) - P(A \cap B)$

*Dem*:

$$\begin{array}{ c c c} 
B = B & & \text{tautología} \\ \\
(B - A) \cup (A \cap B) = B & & \text{por definición de diferencia} \\ \\
P \big( (B-A) \cup (A \cap B) \big) = P(B) & & \text{tomo probabilidades} \\ \\
P (B-A) + P (A \cap B) = P(B) & & \text{sucesos disjuntos} \\ \\
P (B-A) = P(B) - P (A \cap B) & & 
\end{array}$$

4) Sean $A,B \in \mathcal{A} / A \subset B \Rightarrow P(B - A) = P(B) - P(A)$ y $P(A) \leq P(B)$ 

*Dem*: primer enunciado: sean $A,B \in \mathcal{A} / A \subset B \Rightarrow P(B - A) = P(B) - P(A)$

$$\begin{array}{ c c c} 
B = B & & \text{tautología} \\ \\
(B - A) \cup (A \cap B) = B & & \text{por definición de diferencia} \\ \\
(B - A) \cup A = B & & \text{por inclusión de $A$ en $B$} \\ \\
P \big( (B-A) \cup A \big) = P(B) & & \text{tomo probabilidades} \\ \\
P (B-A) + P (A) = P(B) & & \text{sucesos disjuntos} \\ \\
P (B-A) = P(B) - P (A) & & 
\end{array}$$

*Dem*: segundo enunciado: sean $A,B \in \mathcal{A} / A \subset B \Rightarrow P(A) \leq P(B)$

$$\begin{array}{ c c c} 
B = A \cup (B - A) & & \text{dado que $A \subset B$} \\ \\
P(B) = P \big( A \cup (B - A) \big) & & \text{tomando probabilidades de ambos lados} \\ \\
P(B) = P(A) + P(B - A) & & \text{dado que $A$ y $B-A$ son disjuntos por la inclusión} \\ \\
\end{array}$$

Por lo tanto, $P(B) = P(A) + P(B - A) \geq P(A)$ dado que $P(B - A) \geq 0$, de donde obtenemos que $P(A) \leq P(B)$.

5) Sean $A,B \in \mathcal{A} \Rightarrow P(A \cup B) = P(A) + P(B) - P(A \cap B)$

*Dem*:

$$\begin{array}{c c c}
\left\{ \begin{array}{c c c}
A & = & (A - B) \cup (A \cap B) \\
B & = & (B - A) \cup (A \cap B)
\end{array} \right.
& & \text{por definición de diferencia} \\ \\
\left\{ \begin{array}{c c c}
P(A) & = & P \big( (A - B) \cup (A \cap B) \big) \\
P(B) & = & P \big( (B - A) \cup (A \cap B) \big)
\end{array} \right.
& & \text{tomo probabilidades} \\ \\
\left\{ \begin{array}{c c c}
P(A) & = & P(A - B) + P(A \cap B) \\
P(B) & = & P(B - A) + P(A \cap B)
\end{array} \right.
& & \text{por ser sucesos disjuntos} \\ \\
P(A) + P(B) = P(A-B) + P(B-A) + 2 P(A \cap B) & & \text{sumo de ambos lados} \\ \\
P(A) + P(B) - P(A \cap B) = P(A - B) + P(B - A) + P(A \cap B) & & \text{reordeno términos} \\ \\
P(A) + P(B) - P(A \cap B) = P \big((A - B) \cup (B - A) \cup (A \cap B) \big) & & \text{sucesos disjuntos} \\ \\
P(A) + P(B) - P(A \cap B) = P (A \cup B) & & 
\end{array}$$

6) Si $A_!; \, \ldots; \, A_n \in \mathcal{A} \Rightarrow P \left( \bigcup\limits_{i = 1}^{n} A_i \right) \leq \sum\limits_{i = 1}^{n} P(A_i)$

*Dem*: en la parte 5) de la proposición se demostró que $P(A \cup B) = P(A) + P(B) - P(A\cap B)$. Dado que $P(A\cap B) \geq 0$, esto implica que $P(A \cup B) \leq P(A) + P(B)$.

Siguiendo un procedimiento análogo podemos demostrar, para $n = 3$, que:
$$P(A \cup B \cup C) = P(A) + P(B) - P(A \cap B) + P(C) - P(A \cap C) - P(B \cap C) + P(A \cap B \cap C) \Rightarrow$$
$$\Rightarrow P(A \cup B \cup C) = P(A) + P(B) + P(C) - \big[ P(A \cap B) + P(A \cap C) + P(B \cap C) \big] + P(A \cap B \cap C) $$
donde $P(A_i \cap A_j) \geq P(A_i \cap A_j \cap A_k)$ para cualquier par y terna de conjuntos, dado que del lado izquierdo estmaos intersectando más conjuntos, es decir, excluyendo más sucesos. De donde obtenemos que $P(A \cup B \cup C) \leq P(A) + P(B) + P(C)$

Si continuamos con este proceso hasta llegar a $n$ sucesos, encontramos que:
$$ P \left( \bigcup\limits_{k = 1}^{n} A_k \right) = \sum\limits_{k = 1}^{n} P(A_k) - \sum\limits_{\substack{i_1, i_2 = 1 \\ i_1 < i_2}}^{n} P(A_{i_1} \cap A_{i_2}) + \sum\limits_{\substack{i_1, i_2. i_3 = 1 \\ i_1 < i_2 < i_3 }}^{n} P(A_{i_1} \cap A_{i_2} \cap A_{i_3}) + $$
$$ + \ldots + (-1)^{k-1} \sum\limits_{\substack{i_1. \ldots, i_k = 1 \\ i_1 < \ldots < i_k }}^{n} P(A_{i_1} \cap \ldots \cap A_{i_k}) + \ldots + (-1)^{n-1} P(A_{i_1} \cap \ldots \cap A_{i_n}) $$
donde $P(A_{i_1} \cap A_{i_2}) \geq P(A_{i_1} \cap A_{i_2} \cap A_{i_3}) \geq P(A_{i_1} \cap A_{i_2} \cap A_{i_3} \cap A_{i_4}) \geq \ldots$ para cualquier comparación de $n$-úplas de conjuntos. De donde obtenemos que:
$$P \left( \bigcup\limits_{i = 1}^{n} A_i \right) \leq \sum\limits_{i = 1}^{n} P(A_i)$$
