---
title: "Práctico 5"
author: "Daniel Czarnievicz"
date: "2019"
output: pdf_document
header-includes:
   - \everymath{\displaystyle}
   - \usepackage[spanish]{babel}
   - \usepackage{xcolor}
   - \usepackage[makeroom]{cancel}
   - \DeclareMathOperator*{\plim}{plim}
   - \usepackage{mathrsfs}
   - \usepackage{amsmath}
   - \usepackage{mathtools}
   - \newcommand{\equalexpl}[1]{\underset{\substack{\uparrow\\\\\mathrlap{\text{\hspace{-2em}#1}}}}{\approx}}
   - \DeclareMathOperator{\E}{\mathbf{E}}
   - \DeclareMathOperator{\V}{\mathbf{V}}
geometry: margin=1in
fontsize: 12pt
---

```{r setup, include=FALSE}
knitr::opts_chunk$set(echo = TRUE)
```

# Ejercicio 1

## Parte a

Primero notemos que tanto $h_1(t) = \sin(t)$ como $h_2(t) = t$ son impares, por lo tanto $\frac{\sin(t)}{t}$ es par. Entonces:

$$\int\limits_{-\infty}^{+\infty} \frac{\sin(t)}{t} dt = 2 \, \int\limits_{0}^{+\infty} \frac{\sin(t)}{t} dt$$

Definamos la función $I : \mathbb{R}^+_0 \rightarrow \mathbb{R} / I(b) = \int\limits_{0}^{+\infty} \frac{ \sin(t) }{t} \, e^{-bt} dt$. Luego, entonces, nuestra objetivo es calcular: 
$$2 \, I(0) = 2 \, \int\limits_{0}^{+\infty} \frac{ \sin(t) }{t} \, e^{-(0)t} dt = 2 \, \int\limits_{0}^{+\infty} \frac{ \sin(t) }{t} \, e^{0} dt = 2 \, \int\limits_{0}^{+\infty} \frac{ \sin(t) }{t} \, 1 dt = 2 \, \int\limits_{0}^{+\infty} \frac{ \sin(t) }{t} dt$$

Comencemos diferenciando $I(b)$ respecto de $b$:

$$ \frac{d}{d b} I(b) = \frac{d}{db} \left( \int\limits_{0}^{+\infty} \frac{ \sin(t) }{t} \, e^{-bt} dt \right) =  \int\limits_{0}^{+\infty} \frac{ \partial }{ \partial b} \left( \frac{ \sin(t) }{t} \, e^{-bt} \right) dt = \int\limits_{0}^{+\infty} -t \, \frac{ \sin(t) }{t} \, e^{-bt} dt $$

Por lo tanto, hemos hallado que:

$$I'(b) = - \int\limits_{0}^{+\infty} \sin(t) \, e^{-bt} dt$$

Procedemos integrando por partes dos veces de la siguiente forma: 

- Si $f'(t) = \sin(t) \Rightarrow f(t) = -\cos(t)$  
- Si $g(t) = e^{-bt} \Rightarrow g'(t) = -b e^{-bt}$

Por lo tanto:

$$\begin{array}{r c l}
\int \sin(t) \, e^{-bt} dt & = & - \cos(t) e^{-bt} - \int \big( - \cos(t) \big) \big( -b e^{-bt} \big) dt \\
  & = &- \cos(t) e^{-bt} - b \int \cos(t) e^{-bt} dt
\end{array}$$

Luego:

- Si $f'(t) = \cos(t) \Rightarrow f(t) = \sin(t)$  
- Si $g(t) = e^{-bt} \Rightarrow g'(t) = -b e^{-bt}$  

Otenemos que:

$$\begin{array}{r c l}
\int \sin(t) \, e^{-bt} dt & = & - \cos(t) e^{-bt} - \int \big( - \cos(t) \big) \big( -b e^{-bt} \big) dt \\ \\
  & = & - \cos(t) e^{-bt} - b \int \cos(t) e^{-bt} dt \\ \\
  & = & - \cos(t) e^{-bt} - b \left[ \sin(t) e^{-bt} - \int \big( \sin(t) \big) \big( -b e^{-bt} \big) \right] \\ \\
  & = & - \cos(t) e^{-bt} - \sin(t) e^{-bt} - b^2 \int \sin(t) e^{-bt}
\end{array}$$

Por lo tanto: 

$$(b^2 + 1) \int \sin(t) \, e^{-bt} dt = - \cos(t) e^{-bt} - \sin(t) e^{-bt}$$

Entonces:

$$\int \sin(t) \, e^{-bt} dt = \frac{ - \cos(t) e^{-bt} - \sin(t) e^{-bt}}{ b^2 + 1 } = \frac{ - e^{-bt} \big( \cos(t) + b \sin(t) \big) }{ b^2 + 1 }$$

Si ahora evaluamos entre $t = 0$ y $t \rightarrow + \infty$ obtenemos que:

$$I'(b) = - \left. \frac{ -e^{-bt} \big( \cos(t) + b \sin(t) \big) }{ b^2 + 1 } \right|_{0}^{+\infty} = - \frac{1}{b^2 + 1}$$

Luego, resolvemos la integral indefinida de $I'(b)$ respecto de $b$ para recuperar nuestra función $I$:

$$\int I'(b) db = \int - \frac{1}{b^2 + 1} db = - \int \frac{1}{b^2 + 1} db = - \tan^{-1}(b) + C$$

Por lo que, utilizando la definición de la función $I$ obtenemos que:

$$I(b) = - \tan^{-1}(b) + C = \int\limits_{0}^{+\infty} \frac{ \sin(t) }{ t } \, e^{-bt} dx$$

Si tomamos $b \rightarrow + \infty$ podemos despejar nuestra constante de integración $C$:

$$- \frac{ \pi }{ 2 } + C = 0 \Rightarrow C = \frac{ \pi }{ 2 }$$

Por lo tanto, $I(b) = - \tan^{-1}(b) + \frac{\pi}{2}$, y evaluando en $b = 0$ obtenemos que $I(0) = \pi / 2$. Por lo tanto, $2 \, I(0) = \pi$.

## Parte b


# Ejercicio 2



# Ejercicio 3



# Ejercicio 4



# Ejercicio 5



# Ejercicio 6
